---
title : Table de données et fichier CSV
subtitle: Traitement de données en tables
author : Première NSI Lycée du Parc
numbersections: true
fontsize: 11pt
geometry:
- top=20mm
- left=20mm
- right=20mm
- heightrounded    
--- 

# Crédits {-} 
 
_Ce cours est largement inspiré de deux sources :_

* _le chapitre 15 du manuel NSI de la collection Tortue chez Ellipse, auteurs : Ballabonski, Conchon, Filliatre, N'Guyen ;_
* _le cours de Julien de Villèle_.
      


# Table de données


:::histoire
L'homme organisait les données sous forme de tableau bien avant l'invention de l'ordinateur : les __données tabulaires__  ou __tables de données__, apparaissent déjà dans les livres de compte de l'Égypte ancienne. De nos jours les relevés de comptes bancaires sont encore présentés sous forme de tableaux avec pour chaque opération sa date, sa nature (débit ou crédit) et son montant.

En informatique, les  __tables de données__  se sont  développées dans dans les années 1970 avec l'essor   des [Systèmes de Gestion de Base de Données](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_gestion_de_base_de_donn%C3%A9es) s'appuyant sur le __modèle relationnel__  proposé par [Edgar F. Codd](https://fr.wikipedia.org/wiki/Edgar_Frank_Codd) chez IBM.  Les [Systèmes de Gestion de Base de Données](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_gestion_de_base_de_donn%C3%A9es) permettent aujourd'hui le traitement automatique de gigantesques bases de données, qui est un élément fondamental dans nos sociétés de l'information. 

Les [Systèmes de Gestion de Base de Données](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_gestion_de_base_de_donn%C3%A9es) seront étudiés en classe de terminale. Nous présenterons cette année les traitements de __tables de données__  qui peuvent être effectués à l'aide de scripts Python, ce qui couvre  déjà un large champ de besoins en _data science_, _bio-informatique_, _informatique financière ou de gestion_ ...
:::


:::definition
Une feuille de tableur est un modèle  de __données tabulaires__ ou __table de données__.

Définissons le vocabulaire :

* Une __table__, représentée sous forme de tableau, est une collection d'éléments qui sont les lignes du tableau.
  
* Chaque élément de la __table__, ou ligne de sa représentation sous forme de tableau, s'appelle un __enregistrement__.
  
* Tous les  __enregistrements__ d'une même __table__ sont des  __p-uplets nommés__ qui partagent les mêmes __descripteurs__, appelés aussi __attributs__. Dans une représentation de la __table__ sous forme de tableau, chaque __attribut__ correspond à une colonne. Chaque __attribut__ est caractérisé par son __type__ et son  __domaine de valeurs__.
  
* Dans une représentation sous forme de tableau, les __descripteurs__ ou __attributs__ sont en général placés comme en-tête de colonnes sur la première ligne.
  
:::

![tableur](images/tableur.png)\

:::exemple
La table représentée ci-dessus rassemble les enregistrements des clients d'un site web marchand. Les attributs de cette table sont :

* le _nom_ et le _prénom_ du client de type chaîne de caractères
* _l'adresse mail_ du client  du type chaîne de caractères avec un domaine de valeurs particulier
* le _département_ du client du type chaîne de caractères avec un domaine de valeurs particulier
* le _nombre de visites_ du client de type entier  avec pour domaine de valeurs les entiers positifs
* les _dépenses_ du client de type flottant avec pour domaine de valeurs les flottants positifs


:::


# Échange de table de données avec un fichier CSV


:::cours
Pour échanger des __données tabulaires__  entre les programmes qui doivent les manipuler, on les exporte puis les importe sous la forme de fichiers textes, c'est-à-dire lisibles par l'être humain.  

Afin d'assurer l'interopérabilité entre différents programmes, un fichier doit respecter un __format__ normalisé.

L'un des formats les plus répandus pour l'échange de __données tabulaires__ est le format [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) pour _Comma Separated Values_ :

* un fichier [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) est un fichier texte donc éditable avec un éditeur de textes comme [Notepad++](https://notepad-plus-plus.org/downloads/) ;
* chaque ligne du fichier correspond à un __enregistrement__ de la table
* pour un  __enregistrement__ donné, les valeurs des différents __attributs__ sont séparées en __champs__ par un __délimiteur__ qui est en général l'un des symboles `,` ou `;` ou `:`.
* la première ligne contient en général les noms des __attributs__.
* les champs peuvent être délimités par des guillemets droits `"` s'ils contiennent du texte avec des espaces ou des sauts de ligne. Le caractère `"` est alors échappé en `""` pour le distinguer des guillemets droits délimiteurs.

Voici un extrait d'un fichier [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) correspondant à la table présentée dans l'exemple 1 :

```
nom,prénom,email,département,naissance,visites,dépenses
Gomes,Brigitte,bgomes@laposte.net,79,1960-08-21,67,8342.99
Nicolas,Georges,gnicolas@yahoo.fr,10,1994-05-26,86,10908.08
Berger,Pénélope,pberger@noos.fr,73,2001-03-01,131,3817.79
Charrier,Richard,rcharrier@sfr.fr,2B,1977-08-07,16,997.09
```

On donne ci-dessous un autre extrait de fichier [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) qui est un export de fichier d'identifiants de l'Espace Numérique de Travail (avec valeurs modifiées). La table comporte 19 attributs de `rne` à `pays` listés sur la première ligne. Le premier enregistrement figure sur la deuxième ligne avec pour valeur du premier champ `0690026D` et sept champs vides à la fin.

On observe que le délimiteur de champ est le symbole `;`, que les champs peuvent contenir des espaces, que certains sont vides et que le nombre de champs pour le premier enregistrement  ne correspond pas au nombre d'attributs ! On peut imaginer que pour traiter un tel fichier avec un programme, il faut d'abord analyser sa structure, ses particularités et prévoir d'éventuelles irrégularités dans les données (absence, erreurs de type, de saisie, corruption du fichier ...). Le __contrôle de la  validité__ des données doit donc être une composante du programme de traitement.

```
rne;uid;classe;profil;prenom;nom;login;mot de passe;cle de jointure;uid pere;uid mere;uid tuteur1;uid tuteur2;prenom enfant;nom enfant;adresse;code postal;ville;pays
0690026D;WKZ08710;813;Eleve;Mathieu;DUPONT;mathieu.dupont;>>>> Mot de passe déjà modifié par utilisateur >>>>;AC-LYON$3780909;WKZ02158;WKZ02171;;;;;;;;
```

:::

:::exercice

_Questions type E3C_ 


1. Dans la plupart des fichiers CSV, que contient la première ligne ?


      * **Réponse A :** des notes concernant la table de données
      * **Réponse B :** les sources des données
      * **Réponse C :** les descripteurs des champs de la table de données
      * **Réponse D :** l'auteur de la table de données

2. Laquelle de ces affirmations est vraie ?

      * **Réponse A :** on ne peut accéder au contenu d'un fichier CSV que par
      l'intermédiaire d'un programme Python
      * **Réponse B :** CSV est un format de chiffrement des données
      * **Réponse C :** le format CSV a été conçu pour assurer la confidentialité d'une
      partie du code d'un programme
      * **Réponse D :** les fichiers CSV sont composés de données séparées par des caractères
      comme des virgules

3. Qu'est-ce que le format de fichier CSV ?

      * **Réponse A :** un format de fichier mis au point par Microsoft pour Excel
      * **Réponse B :** un format de fichier pour décrire une base de données
      * **Réponse C :** un format de fichier où les données sont séparées par un caractère tel
      qu'une virgule
      * **Réponse D :** un format de fichier décrivant une page Web

:::

# Manipulation de fichiers CSV en Python


:::definition
__L'indexation de table__ est la création d'une structure de données à partir de données tabulaires.

Nous allons présenter quelques méthodes d'indexation de table extraite d'un fichier CSV vers une structure de données du langage Python : **tableau de tableaux** ou **tableau de dictionnaires** que nous privilégierons.
:::

Dans cette section, on considère le fichier [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values),  `clients_mini.csv`,  représentant un extrait de la table de l'exemple 1 avec  les enregistrements de  20 clients d'un site web marchand.


:::methode
Présentons deux méthodes de lecture de fichiers [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) qui utilisent les outils standards de Python. 

On fait les hypothèses suivantes :  la première ligne du fichier contient les attributs
et on connaît  le délimiteur, ici le symbole `,`.

*  **Lecture**

On peut extraire les attributs et la  table contenus dans le fichier `clients_mini.csv`  avec le code ci-dessous :

~~~python
fichier = open('clients_mini.csv', mode='w', encoding='utf8', newline='')   #ouverture du fichier
attributs = fichier.readline().rstrip().split(',')  #extraction de la ligne des attributs
table = [ligne.rstrip().split(',') for ligne in fichier]  #extraction des autres lignes
fichier.close()   #fermeture du fichier 
~~~

La méthode `open` permet de créer un objet `fichier` qu'on peut parcourir ligne par ligne avec un curseur : d'abord la première ligne avec `fichier.readline()` puis les lignes suivantes en itérant sur `fichier`. Il est important de préciser __l'encodage du fichier__, par défaut c'est celui du système d'exploitation.

Chaque ligne est une chaîne de caractères découpée en liste de champs selon le délimiteur passé en paramètre à la méthode `split`. Le caractère de saut de lignes a d'abord été supprimé avec la méthode `rstrip`.

On récupère ainsi les attributs comme un tableau de type `list` et la table comme un tableau d'enregistrements qui sont eux-mêmes des tableaux. Notons que toutes les valeurs sont des chaînes de caractères et qu'il faudra convertir certaines pour les traiter !

~~~python
>>> attributs   #tableau des attributs
['nom', 'prénom', 'email', 'département', 'naissance', 'visites', 'dépenses']
>>> table[0]   #tableau premier enregistrement 
['Gomes', 'Brigitte', 'bgomes@laposte.net', '79', '1960-08-21', '67', '8342.99']
>>> table[:2]   #tableau de tableaux : extrait 
[['Gomes', 'Brigitte', 'bgomes@laposte.net', '79', '1960-08-21', '67', '8342.99'], ['Nicolas', 'Georges', 'gnicolas@yahoo.fr', '10', '1994-05-26', '86', '10908.08']]
~~~


* **Écriture**

On peut ensuite recopier les attributs et la table dans un autre fichier `clients_mini_copie.csv` avec le code ci-dessous :

~~~python
g = open('clients_mini_copie.csv', mode='w', encoding='utf8', newline='')
premiere_ligne = ','.join(attributs) + '\n'
g.write(premiere_ligne)
for enregistrement in table:
    g.write(','.join(enregistrement) + '\n')
g.close()
~~~

La méthode `join` permet de concaténer les éléments d'un tableau de chaînes de caractères avec un délimiteur.

* Avec ces méthodes, une table est donc représentée par **un tableau de tableaux**. On accède à un enregistrement par son index dans la table et à la valeur d'un attribut par son index dans le tableau des attributs (séparé de la table). C'est incommode et  le code produit est peu lisible. Ainsi, pour accéder à l'adresse mail du premier enregistrement il faut saisir `table[0][2]`. On aimerait écrire `table[0]['email']`. Pour cela, chaque enregistrement devrait être un dictionnaire avec pour clefs les attributs de la table. C'est possible en utilisant le [module `csv`](https://docs.python.org/fr/3/library/csv.html).

:::



:::methode

Le [module `csv`](https://docs.python.org/fr/3/library/csv.html)  est disponible dans la bibliothèque standard et peut donc être  utilisé sans installation spécifique. À partir de la table contenu dans le même fichier CSV `'clients_mini.csv'`, ce module permet de créer une structure de données d'un accès plus facile.

* **Lecture**

Le code ci-dessous permet d'extraire directement la table d'un fichier CSV dans une structure de données qui est un __tableau de dictionnaires__ : chaque enregistrement est un dictionnaire dont les clefs sont les attributs listés sur la première ligne du fichier.


Pour les versions de Python 3.6 et 3.7 uniquement, les dictionnaires renvoyés sont spécifiques, de type `OrderedDict`, et on prendra soin de les convertir en dictionnaires standard avec `dict`.

~~~python
import csv  # import du module 

f = open('clients_mini.csv', mode = 'r', encoding = 'utf8', newline = '')
reader = csv.DictReader(f, delimiter = ',')  #création d'un objet reader
table = [dict(enregistrement) for enregistrement in reader]
f.close()
~~~

La structure de données représentant la table est un __tableau de dictionnaires__ : l'accès aux enregistrements se fait par index et à leurs attributs par clef : très efficace (coût constant) et code lisible. Notons que toutes les valeurs restent des chaînes de caractères et qu'il faudra convertir certaines pour les traiter !

~~~python
>>> table[0]   #premier enregistrement de type dictionnaire
{'nom': 'Gomes', 'prénom': 'Brigitte', 'email': 'bgomes@laposte.net', 'département': '79', 'naissance': '1960-08-21', 'visites': '67', 'dépenses': '8342.99'}
>>> table[:2]  # tableu de dictionnaires : extrait
[{'nom': 'Gomes', 'prénom': 'Brigitte', 'email': 'bgomes@laposte.net', 'département': '79', 'naissance': '1960-08-21', 'visites': '67', 'dépenses': '8342.99'}, {'nom': 'Nicolas', 'prénom': 'Georges', 'email': 'gnicolas@yahoo.fr', 'département': '10', 'naissance': '1994-05-26', 'visites': '86', 'dépenses': '10908.08'}]
>>> len(table)
20
>>> table[0]['email']   #accès facile aux valeurs des attibuts par clefs
'bgomes@laposte.net'
~~~

* **Écriture**

L'écriture d'un tableau de dictionnaires partageant les mêmes clefs sous forme de table dans un fichier CSV, s'effectue de façon symétrique à travers un objet `DictWriter`. À titre, d'exemple, on recopie la table extraite précédemment dans un autre fichier CSV. Depuis Python 3.7, le parcours des clefs d'un dictionnaire est garanti dans le même ordre que celui d'insertion donc on peut récupérer la liste des attributs avec `list(table[0].keys())`

~~~python
g = open('clients_mini_copie2.csv', mode = 'w', encoding = 'utf8', newline = '')
attributs = list(table[0].keys())
writer = csv.DictWriter(g, delimiter = ',', fieldnames = attributs) #création de l'objet writer
writer.writeheader()   #écriture des attributs
for enregistrement in table:
    writer.writerow(enregistrement)  #écriture des enregistrements
g.close()
~~~

* **Remarque** 

Le module `csv` permet aussi d'extraire une table d'un fichier CSV sous forme de **tableau de tableaux** comme dans la méthode précédente. Le découpage des lignes/enregistrements selon le délimiteur est intégré ce qui simplifie le code.

~~~python
f = open('clients_mini.csv', mode = 'r', encoding = 'utf8', newline='')
reader = csv.reader(f, delimiter = ',')
table = [ligne for ligne in reader]
f.close()
~~~
:::



:::exercice
Le fichier `clients_avec_erreurs.csv` contient une table de la même structure que celle de l'exemple 1 mais avec des données invalides :

* pour l'attribut `'email'` : format incorrect ou adresse manquante
* pour l'attribut `'département'` : valeur incorrecte
* pour l'attribut `'naissance'` : année  postérieure à 2005 (pas de clients de moins de 15 ans !), mois hors de la plage [1,12], jour hors de la plage possible pour l'année et le mois fixé.
* pour les attributs : `'visites'` et '`dépenses`' : valeurs négatives


L'objectif de cet exercice est d'extraire la table du fichier, de filtrer les enregistrements valides et de les recopier dans un fichier `'clients_sans_erreurs.csv'`.

1. Ouvrir le fichier `cours_exercices_tables_eleve.py` dans un IDE Python.
2. Compléter les fonctions de lecture / écriture d'une table représentée par un tableau de dictionnaires vers un fichier CSV :

    ~~~python
    def lecture_csv(fichier, delimiteur):   
        f = open(fichier, mode = 'r', encoding = 'utf8', newline = '')
        reader = csv.DictReader(f, delimiter = delimiteur)  
        




        f.close()
        return table

    def ecriture_csv(table, fichier, delimiteur):
        g = open(fichier, mode = 'w', encoding = 'utf8', newline = '')
        attributs = list(table[0].keys())
        writer = csv.DictWriter(g, delimiter = delimiteur, fieldnames = attributs) 





        g.close()
    ~~~

3. Compléter les fonctions `bissextile`, `valide_mois`, `valide_jour`  puis la fonction `valide_naissance`.


    ~~~python
    def bissextile(a):
        """Paramètre : a de type int représentant une année
        Valeur renvoyée  : booléen indiquant si l'année est bissextile"""
        return .....

    def valide_annee(j):
        return 1900 <= j <= 2005

    def valide_mois(m):
        """Paramètre : m de type int représentant un mois
        Valeur renvoyée  : booléen indiquant si le mois est valide (entre 1 et 12)"""
        return  ....
        

    def valide_jour(a, m, j):
        """Paramètre : a, m, j de type int représentant l'année, le mois et le jour
        Valeur renvoyée  : booléen indiquant si le jour est valide pour l'année et le mois donnés"""
        return ....
    

    def valide_naissance(date):
        """
        Paramètre : date de type str au format 'année-mois-jour', ex: '2002-01-07'
        Valeur renvoyée  : booléen indiquant si le jour est valide pour l'année et le mois donnés
        """
        a, m, j = date.split('-')
        return ......
            ......
    ~~~

4. Les fonctions `valide_email`, `valide_departement`, `valide_visites` et `valide_depenses` sont fournies, compléter la fonction `valide_enregistrement` :


    ~~~python
    def valide_enregistrement(enreg):
        """
        Paramètre : un enregistrement de type dictionnaire
        Valeur renvoyée  : booléen indiquant si toutes les valeurs des attributs sont valides
        """
        return .......................................................
                .......................................................
                .......................................................
    ~~~

5. Si un enregistrement extrait du fichier CSV est validé, on peut convertir les valeurs de ces attributs dans le type attendu pour effectuer un traitement : `int` pour `'visites'` et `float`  pour `'dépenses'` et `str` pour les autres.  Compléter la fonction `conversion_vers_table` ci-dessous pour qu'elle renvoie une copie de l'enregistrement (de type `dict`) passé en paramètre avec les types attendus pour chaque attribut.

    ~~~python
    def conversion_vers_table(enregistrement):
        return { 'nom' : enregistrement['nom'],
                'prénom'  : enregistrement['prénom'],
                'email' : enregistrement['email'],
                'département' : enregistrement['département'],
                'naissance' : enregistrement['naissance'],
                'visites' : ............................... ,
                'dépenses' : ...............................
                }
    ~~~


6. On fournit également une fonction `conversion_vers_fichier` réciproque de la précédente qui convertit les valeurs de touts les attributs d'un enregistrement en type `str`, avant recopie de la table dans un fichier texte CSV. Compléter la fonction `main` ci-dessous, avec un code client permettant de réaliser l'objectif fixé en préambule de l'exercice.
Tester le code client pour vérifier les postconditions.

    ~~~python 
    def main():
        """Code client"""
        #Traitement / validation / filtrage
        table = lecture_csv('clients_avec_erreurs.csv', ',')
        table_valide = [ .....................
                        for enregistrement in table if     .................        ]
        #postconditions / tests
        assert len(table) == 1000 and len(table_valide) == 719
        assert table_valide[0] == {'nom': 'Bailly', 'prénom': 'Aurélie', 'email': 'abailly1@gmail.com', 'département': '22', 'naissance': '1986-09-22', 'visites': 79, 'dépenses': 4389.47}
        table_valide_str = [conversion_vers_fichier(enregistrement)
                            for enregistrement in table_valide]
        #écriture de la table validée
        ecriture_csv(table_valide_str, 'clients_sans_erreurs.csv', ',')
    ~~~

:::


:::exercice

_Questions type E3C_ 


1. On considère l'extraction suivante d'une base de données des
départements français. Cette extraction a ensuite été sauvegardée dans
un fichier texte.

    ~~~python
    "1","01","Ain","AIN","ain","A500"
    "2","02","Aisne","AISNE","aisne","A250"
    "3","03","Allier","ALLIER","allier","A460"
    "4","04","Alpes-de-Haute-Provence","ALPES-DE-HAUTE-PROVENCE","alpes-de-haute-provence","A412316152"
    "5","05","Hautes-Alpes","HAUTES-ALPES","hautes-alpes","H32412"
    ~~~

    On considère le code suivant :

    ~~~python
    import csv

    f =  open('departements.csv', newline = '')
    lesLignes = csv.reader(f)
    for uneLigne in lesLignes:
        print(uneLigne[3])
    f.close()
    ~~~

    Que va produire l'exécution de ce code ?

    * **Réponse A :**  L'affichage de la troisième colonne à savoir le nom du département
    avec une majuscule initiale
    * **Réponse B :** L'affichage de tout le contenu du fichier
    * **Réponse C :** L'affichage du nombre total de départements figurant dans le fichier
    * **Réponse D :** L'affichage de la quatrième colonne, à savoir le nom du département
    tout en majuscules


2. On dispose du fichier `'info.csv'` donné ci-dessous :

    ```
    nom, prenom, naissance, deces
    lovelace, ada, 1815, 1852
    von neumann, john, 1903, 1957
    turing, alan, 1912, 1954
    mccarthy, john, 1927, 2011
    floyd, robert, 1936, 2001
    ```

    Le programme ci-dessous nous permet de créer un tableau à partir de ce
    fichier.

    ~~~python
    file = open("info.csv", "r")
    firstLine = file.readline() # chargement de la ligne d'entête
    tableau = [line.split(',') for line in file] # chargement des données
    ~~~

    Les index des lignes de ce tableau vont :

    * **Réponse A :**  de 0 à 3
    * **Réponse B :** de 1 à 4
    * **Réponse C :**  de 0 à 4
    * **Réponse D :** de 0 à 5

3. Quelle expression Python permet d'accéder au numéro de téléphone de Tournesol, sachant que le répertoire a été défini par l'affectation suivante :

    ~~~python
    repertoire = [ {'nom':'Dupont', 'tel':'5234'},
                {'nom':'Tournesol', 'tel':'5248'}, 
                {'nom':'Dupond','tel':'3452'}]
    ~~~

    * **Réponse A :**  `repertoire['Tournesol']`
    * **Réponse B :**  `repertoire['tel'][1]`
    * **Réponse C :**  `repertoire[1]['tel']`
    * **Réponse D :**   `repertoire['Tournesol'][tel]`
:::


# Synthèse


:::synthese
Les __tables de données__ sont très courantes : les données sont organisées en __enregistrements__ (ligne du tableau) qui sont des __p-uplets nommés__ partageant les mêmes __attributs__ (entêtes de colonnes dans un tableau).

Les  __tables de données__ sont souvent stockées sous forme de fichiers [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) : ce sont des fichiers textes où les  enregistrements sont des lignes dont les attributs sont séparés par un caractère __délimiteur__. 

En Python, une table contenue dans  un fichier  [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) peut être représentée dans un __tableau de tableaux__ ou plutôt un __tableau de dictionnaires__. Le [module csv](https://docs.python.org/fr/3/library/csv.html) facilite les opérations d'importation et d'exportation de tables vers des fichiers [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values).
:::


 
![[XKCD 1301](https://www.explainxkcd.com/wiki/index.php/1301:_File_Extensions)](images/file_extensions.png){width=60%}

